\chapter{Preliminares y Trabajos Relacionados}\label{ch:background}

A lo largo de toda esta sección se fundamenta el marco teórico del trabajo, se desarrollan las disciplinas mencionadas y se introducen los conceptos tenidos en cuenta al adoptar las decisiones de diseño de los algoritmos. Se comienza este capítulo haciendo un desarrollo de la evolución del concepto de Big Data (Sección \ref{sec:backgroundEnfoqueBigData}) y su alcance en la academia y el mundo actual, para luego pasar a detallar la plataforma de software sobre la cual se implementan estos procesos, Hadoop (Sección \ref{ssec:backgroundhadoop}). Para ello se abordan las ideas principales y conceptos del motor de procesamiento de Hadoop, conocido como MapReduce y como se relaciona con el servicio de almacenamiento distribuido provisto por Hadoop conocido como HDFS.

A continuación se realiza una introducción a las ideas centrales detrás de la recuperación de información (\ir{}) (Sección \ref{sec:backgroundRecuperacionInformacion}). Se aborda aquí además la forma en que dentro de la \ir{} se realiza la construcción de índices, para luego discutir que efectos tiene la necesidad de distribuir esta construcción en un cluster. Se explica a continuación que características tienen 2 índices invertidos particulares, que define a cada uno y que conceptos en común tienen entre ellos. Finalmente, se desarrollan algunas ideas sobre compresión de índices y se presentan algunos algoritmos de compresión que son utilizados en el área de \ir{} (Sección \ref{sec:CompresionDatos}).

\section{El Enfoque de Big Data}\label{sec:backgroundEnfoqueBigData}

Con la difusión de uso comercial, industrial y hogareño de dispositivos conectados a Internet, la recopilación de todo tipo de datos (de negocios, transaccionales, de registros o logs, datos personales, entre otros) crecen de forma creciente y acelerada~\cite{ITU-T2015}. La consecuencia de este crecimiento es la dificultad de seguir manteniendo las mismas técnicas de procesamiento y almacenamiento para esta nueva escala de datos.

Los problemas tratados por las investigaciones sobre Big Data no son nuevos. La asimetría entre la capacidad de generación de datos y su consumo (ya sea académico o comercial) es tópico de investigación desde mediados del siglo XX\footnote{\url{http://www.forbes.com/sites/gilpress/2013/05/09/a-very-short-history-of-big-data/}}. Por otro lado, el término Big Data es mas reciente. Una de las primeras referencias es encontrada en Cox y Ellsworth~\cite{Cox1997} en 1997 donde Big Data hace referencia a aquellos conjuntos de datos que por su tamaño no pueden ser cargados en la memoria principal o incluso el disco de un único dispositivo de computo.

Si bien en sus inicios este término es utilizado como se menciona anteriormente por Cox~\cite{Cox1997}, hoy en día el concepto es mas amplio, e incluye no solo a los ``datasets''\footnote{Dataset o conjunto de datos, es la denominación asignada a la colección de información a la cual se hace referencia y se ejecutan los algoritmos implementados. Por ejemplo, en el contexto de Internet, el conjunto de datos es toda pagina web que se pueda recuperar y analizar.} de escalas de los exabytes o incluso Internet como fuente de datos, sino a los ecosistemas, infraestructuras, herramientas y soluciones que se enfocan en abordar el tratamiento de dicha información.

El término Big Data se vuelve popular a finales de la primer década del siglo XXI, cuando diversos miembros de la industria comienzan a ofrecer servicios promocionados específicamente para estas necesidades, como capacidad de procesamiento de grandes cantidades de datos, o tecnología y equipamiento para el mismo propósito. Para lograr esto se aprovecha la tendencia previa del ``Cloud Computing'', que ofrece un entorno favorable para ofrecer servicios de este tipo. Para esta fecha, software como Hadoop\footnote{\url{http://hadoop.apache.org/}} o servicios como Amazon EMR\footnote{\url{http://aws.amazon.com/elasticmapreduce/}} ya cuentan con varios años en el mercado.

Cuando hoy en día los actores mas importantes de la industria IT hablan de la escala de datos procesada por sus algoritmos de Big Data, en general suelen referirse al conjunto de datos disponible en Internet. Según estimaciones de IBM\footnote{\url{http://www-01.ibm.com/software/data/bigdata/}}, para el año 2014, cada día se producen 2,3 trillones de GB de datos en Internet, y la estimación para el año 2020 es que existan 40 Zettabytes de datos en la web.

Dentro de las problemáticas a las cuales se enfrentan las tecnologías de Big Data, interesa destacar la siguiente: Generalmente los datos recuperados de la web se pueden describir en su mayoría como datos no estructurados. Mientras que las herramientas creadas para tratar grandes cantidades de datos sirven con ligeros cambios para manipular datos estructurados, el gran crecimiento de datos en la web es de datos no estructurados, y esto plantea un desafío adicional a los desarrolladores~\cite{Halevy2009}. En un gran numero de organizaciones surgen a diario necesidades de procesamiento de volúmenes de información de estas características. Es por eso que muchos miembros de la industria y la academia pueden verse beneficiados por las herramientas y modelos que se vienen desarrollando en los últimos años bajo la denominación de algoritmos para Big Data.

Dicho lo anterior, surge naturalmente una pregunta que interesa responder: ¿cual es la motivación para guardar grandes cantidades de datos? ¿Porque conservar datos que en el pasado se consideraron poco útiles al expirar su tiempo de vida? Se detallan una serie de puntos que pueden ayudar a responder parcialmente estos interrogantes.

\begin{itemize}
    \item Necesidad de generar modelos históricos para realizar estadísticas, predicciones o trabajos científicos (Clima, Decodificación de ADN).
    \item Requerimientos legales (registros o ``logs'' de llamadas durante un periodo de tiempo para operadoras telefónicas).
    \item Datos Históricos de tratamientos médicos y drogas suministrados a pacientes.
    \item Mejorar experiencia de usuarios mediante estudio de datos de comportamiento, consumo, etc.
\end{itemize}

La mayoría de los casos enumerados anteriormente tienen por objetivo extraer información valiosa de datos ``viejos'' o presuntamente ya ``obsoletos''. Todo esto es acompañado por el abaratamiento de costos en dispositivos de almacenamiento secundario y componentes de redes de alta velocidad~\cite{Bollier2010}.

Es necesario establecer criterios para determinar cuando se esta en un contexto que requiere soluciones desde la perspectiva de los datos masivos. Para caracterizar este entorno, la Unión Internacional de Telecomunicaciones o $ITU$ retoma una definición popular conocida como las 3V del Big Data~\cite{ITU-T2015}:

\begin{itemize}
    \item Volumen: Refiere a la cantidad de datos recolectados, analizados y visualizados.
    \item Variedad: Hace referencia a las diferentes fuentes y formatos de los datos utilizados.
    \item Velocidad: Esta relacionado al marco de tiempo en el que los datos son recuperados y procesados.
\end{itemize}

Existen dos criterios adicionales que se utilizan para caracterizar el enfoque de Big Data~\cite{ITU-T2015}:

\begin{itemize}
    \item Veracidad: Valor de certeza o confianza asociado a los datos manipulados.
    \item Valor: Potencial de negocio del resultado de analizar los datos disponibles.
\end{itemize}

El estándar ITU plantea asimismo los desafíos que son abordados por el ecosistema de Big Data~\cite{ITU-T2015}:

\begin{itemize}
    \item Heterogeneidad e incompletitud de los datos.
    \item Escala creciente de la generación de datos y capacidades de procesamiento.
    \item Temporalidad de los datos. Se trata de establecer una linea de tiempo pero también de acotar los análisis a periodos determinados.
    \item Privacidad de los datos procesados.
\end{itemize}

En este trabajo se propone usar las herramientas y métodos creados en esta área para explorar como el área de recuperación de información en pequeñas organizaciones puede beneficiarse con estas nuevas herramientas de procesamiento masivo. Para ello, primero se debe entender que ofrece el ecosistema y que modelo de procesamiento tiene asociado.

\subsection{Hadoop}\label{ssec:backgroundhadoop}

Hadoop es una plataforma para desarrollo de sistemas distribuidos que tiene el objetivo de procesar datos de forma masiva~\cite{Lam2011}. Su intención es abstraer la complejidad asociada a la utilización de un ``cluster'' de equipos mediante el uso de modelos de programación predefinidos. Utilizar los métodos que propone el entorno permite desarrollar aplicaciones que procesan grandes cantidades de información sin la necesidad de tener gran experiencia en programación de aplicación distribuidas~\cite{Lam2011}~\cite{Katal2013}. Esto es posible gracias a que Hadoop abstrae completamente la gestión de la infraestructura subyacente.

Cuando se utiliza el término Hadoop, pueden referirse a 2 conceptos relacionados:

\begin{itemize}
    \item El núcleo de Hadoop, que consta de dos servicios y un modelo de programación.
    \item El ecosistema de herramientas y servicios que se construyen sobre el núcleo de Hadoop.
\end{itemize}

El ecosistema Hadoop se enfoca en herramientas y servicios que permiten a los desarrolladores manejar grandes conjuntos de datos de manera cómoda. Los servicios y herramientas hacen referencia al software que viene de forma nativa cuando se descarga Hadoop de su pagina oficial\footnote{\url{http://hadoop.apache.org/}}. Hadoop ofrece un servicio de almacenamiento de datos distribuido, conocido como HDFS\footnote{HDFS es un acrónimo de ``Hadoop Distributed File System''.}, y un servicio de planificación y procesamiento, conocido como YARN\footnote{YARN es un acrónimo de ``Yet Another Resource Negotiator''}. Usando la API\footnote{API es un acrónimo de ``Application Programming Interface'', y refiere al conjunto de métodos, funciones y procedimientos para tomar servicios de una librería o proceso remoto.} de HDFS es posible acceder a los datos almacenados y generar nuevos conjuntos de datos. Usando la API de YARN es posible desarrollar flujos de trabajo y construir las aplicaciones sobre Hadoop.

Hadoop ofrece un modelo de desarrollo implementado por defecto, el cual es conocido como MapReduce. Haciendo uso de YARN y HDFS, se pueden construir nuevos servicios para operaciones mas especializadas. HBase\footnote{\url{https://hbase.apache.org/}}, Spark\footnote{\url{http://spark.apache.org/}} o Storm\footnote{\url{http://storm.apache.org/}} son ejemplos de servicios que se construyen utilizando la API de YARN, dado que se enfocan en operaciones que son excesivamente complejas de implementar haciendo uso de MapReduce exclusivamente.

La plataforma Hadoop ofrece múltiples puntos de ventaja sobre otras opciones para la construcción de sistemas distribuidos. Un listado no exhaustivo de los mismos es el siguiente:

\begin{itemize}
    \item Infraestructura: Hadoop permite ser ejecutado sobre un cluster de equipos de recursos limitados, o de hardware económico. Esto es posible porque los servicios básicos de la plataforma no requieren recursos excesivos para su ejecución y funcionamiento, y el consumo de recursos para los algoritmos implementados es ajustable vía configuración. Esto permite a una organización pequeña disponer de un cluster de prestaciones modestas a un costo accesible, donde los equipos no necesariamente deben ser servidores, sino que pueden ser equipos de usuarios finales destinados a tal efecto y no requiere que sean de un fabricante particular~\cite{White2015}. Esto es posible porque una de las características de los servicios en Hadoop es que escalan horizontalmente~\cite{Lin2013a}.
    \item Implementación Cloud: Hadoop fue concebido para procesamiento intensivo por parte de múltiples usuarios que compiten por los recursos disponibles en el cluster. El framework puede manejar colas de procesamiento con prioridades, asignar porcentajes de recursos a diferentes usuarios, entre algunas de las capacidades de gestión de concurrencia que dispone la plataforma~\cite{White2015}. Esto permite a grandes proveedores de computación en la nube implementar Hadoop como servicio y cobrar por su utilización. De esta forma, los grandes proveedores de ``Cloud'' para Big Data usan como plataforma de base diferentes versiones de Hadoop, con capas de software personalizado sobre la misma para ofrecer servicios diferenciados. Pueden verse los casos de AWS EMR\footnote{\url{https://aws.amazon.com/emr/}}, HDP\footnote{\url{https://es.hortonworks.com/products/data-center/hdp/}} o CDH\footnote{\url{https://www.cloudera.com/products/enterprise-data-hub.html}}
    \item API: Hadoop implementa diferentes clases de API. Para los desarrolladores tiene API para extender cada sección del flujo de trabajo y de datos de una aplicación MapReduce. Esto permite al programador personalizar cada etapa según las necesidades de negocio que necesita implementar. Asimismo, las ultimas versiones incorporan una API Rest para proveer información de los servicios, de manera que los usuarios avanzados o los proveedores implementen interfaces mejoradas respecto a los servicios que Hadoop trae incorporados.
\end{itemize}

Las ventajas anteriormente planteadas otorgan a Hadoop un lugar privilegiado en el contexto actual. La plataforma puede ser utilizada tanto por personas que se inician en el ambiente de sistemas distribuidos y procesamiento de datos masivos, como por organizaciones e investigadores con amplia trayectoria en el área~\cite{Lam2011}.

\subsubsection{Arquitectura de un Cluster Hadoop}\label{sssec:arquitecturahadoop}

Hadoop es un sistema distribuido. Esta integrado por un conjunto de servicios principales y provee también algunos servicios secundarios. Como se puede observar en la Figura \ref{fig:ArquitecturaHadoop}, estos servicios tienen una arquitectura master/worker desplegada a lo largo de un cluster de nodos independientes. Al momento de instalación, uno de los nodos es elegido como master por configuración, y el resto de los nodos son establecidos como workers de la misma manera. Las acciones que realizan los workers son aquellas que el master ordene o defina que pueden ser realizadas.

Los usuarios se comunican con el cluster a través de un cliente que se conecta con el nodo master en un esquema cliente/servidor. Esto significa que el nodo master esta a la espera de solicitud de servicios por parte de los clientes, y responde las peticiones de los mismos. Cuando la operación lo requiere, el master permite que los clientes se comuniquen con los workers para llevar a cabo sus operaciones.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{img/ArquitecturaHadoop.png}
    \caption{Arquitectura de alto nivel de un cluster Hadoop}
    \label{fig:ArquitecturaHadoop}
  \end{center}
\end{figure}

El núcleo de hadoop dispone de 2 servicios. Cada uno implementa una arquitectura master/worker, tal como fue detallada anteriormente. Por un lado, el servicio de almacenamiento HDFS~\cite{Shvachko2010}, que es una implementación de un sistema de archivos distribuido basado en GFS~\cite{Ghemawat2003}. Por otro lado, se encuentra el servicio de planificación y procesamiento, conocido como YARN. Se dispone entonces de 2 procesos master, uno por cada servicio. Analogamente, se disponen de 2 servicios workers. Es habitual que en un nodo master se ejecutan concurrentemente los 2 servicios master. De la misma forma, es habitual que los nodos workers ejecuten ambos servicios workers de manera simultanea.

Hadoop implementa un esquema de procesamiento conocido como SIMD~\cite{Venner2009}. Esto significa que el modelo de ejecución esperado es aquel en el que un mismo bloque de instrucciones sera ejecutado de forma repetida sobre una gran cantidad de datos. Por otro lado, se parte de una filosofía conocida como \emph{el código hacia los datos}~\cite{Lam2011}. Esto significa que se asume que los datos a procesar ya están almacenados en el sistema de archivos distribuido y Hadoop distribuye el código para ser ejecutado por cada uno de los diferentes workers.

Este enfoque es posible debido a la coordinación entre HDFS y YARN. Hadoop implementa la \emph{localidad de datos}~\cite{White2015}. Este concepto establece que YARN coordina con HDFS las tareas de tal forma que maximiza las posibilidades de procesar localmente donde se encuentra almacenada la porción de datos que corresponde. Esta política busca minimizar la transferencia de datos a través de la red. HDFS provee de un conocimiento de grano fino acerca de la ubicación de cada porción de datos, lo que permite a hadoop optimizar de forma transparente las aplicaciones en su despliegue y procesamiento a lo largo del cluster.

A pesar de lo anterior, puede ocurrir que deba transferirse datos entre nodos, debido a que un nodo dispone de varios recursos de datos pero sus recursos de procesamiento alcanzaron el limite permitido. En este caso, Hadoop despliega el procesamiento en otro nodo y se realizara una transferencia de datos entre los workers involucrados. Se asume que Hadoop se ejecuta en un ``datacenter'' con el ``throughput''\footnote{El término ``throughput'' puede definirse como tasa de trabajo real de un sistema. En el contexto de un sistema de comunicación, puede definirse como la tasa de transferencia de datos útiles del mismo.} que se puede alcanzar en dicho contexto~\cite{White2015}.

\subsubsection{MapReduce}\label{sssec:backgroundMapreduce}

\emph{MapReduce} es un enfoque para el desarrollo de aplicaciones distribuidas que fue presentado en 2004~\cite{Dean2004}. Se muestra como una estrategia para lidiar con problemas cuya computabilidad es relativamente sencilla de ser paralelizada, pero los datos a ser procesados tienen tal escala que obligan a ser procesados de forma distribuida~\cite{Dean2004}.

La escala anteriormente mencionada genera que un algoritmo que puede ser desarrollado sin mayores inconvenientes y expresado de forma sencilla en pocas lineas de código, se vuelve innecesariamente complejo por detalles de paralelización, distribución de datos y manejo de errores~\cite{Dean2004}.

Tanto en su planteo original como en \emph{Hadoop}, \emph{MapReduce} se refiere tanto a un modelo de programación como a una implementación asociada que provee un entorno para desarrollar aplicaciones.

De manera simplificada, el enfoque plantea lo siguiente: El desarrollador de aplicaciones define 2 funciones. Una función es llamada \emph{Map} y la otra se identifica como \emph{Reduce}. La función \emph{Map} recibe los datos de entrada de los archivos a ser procesados. Una unidad de datos puede ser, por ejemplo, una linea de un archivo, un documento, una palabra, un caracter, una imagen, etcetera. La función \emph{Map} procesa entonces cada unidad de datos. Transforma los datos dependiendo del procesamiento que el programador desea realizar y al terminar se emite un par clave/valor. Por su parte, la función \emph{Reduce} recibe las claves y listas de valores emitidos por los procesos \emph{Map}. El framework se encarga de agrupar todos los valores con una misma clave para que sean procesados por el mismo Reducer (Proceso que ejecuta la función Reduce). Finalmente, en el proceso Reduce se genera pares clave/valor definitivos para la salida buscada, que es almacenada en un archivo de salida según corresponda.

Este enfoque MapReduce presenta algunas características a destacar:

Lo primero es que el Framework permite definir una \emph{unidad de datos} la cual será paralelizada en la ejecución de las funciones \emph{map}, para que se ejecuten de forma simultanea tanto en un equipo con varios núcleos de CPU, como en diversos equipos a través de un cluster de computadoras. Esto tiene una consecuencia: Los datos entre funciones \emph{map} son independientes entre si. Es decir, un Mapper (Proceso que se encarga de ejecutar la función \emph{map}) no depende de ningún otro Mapper para lograr su objetivo.

Segundo: Para lograr esta ejecución distribuida, el framework ofrece de forma nativa una manera de dividir los datos de forma controlada, para que cada host del cluster tenga disponible datos de entrada para procesar en cada función \emph{map} que se ejecute. Esta operación de división (``split'') y distribución de datos es proporcionada por HDFS~\cite{Shvachko2010}.

Tercero, MapReduce plantea un enfoque SIMD (Single-Instruction Multiple-Data)~\cite{Venner2009}. Esto significa que los Mappers y Reducers ejecutan el mismo código de forma paralela sobre todos los datos de entrada.

Cuarto, para lograr un correcto funcionamiento, los Reducers no deben iniciar la ejecución hasta que todo los Mappers finalicen el procesamiento. Al final de la ejecución de los Mappers se establece un punto de sincronización para toda la ejecución. A partir de dicho punto, los Reducers reciben la salida de los Mappers combinadas por el framework bajo la misma clave. Al tiempo total de tareas maps ejecutadas se lo designa también como fase Map. Análogamente, se define la fase Reduce como el tiempo donde tiene lugar la ejecución de las funciones Reduce.

Quinto, como HDFS proporciona conocimiento de la \emph{localidad de datos}, el framework intenta desplegar las tareas Maps en los hosts donde los datos a procesar se encuentran almacenados de forma local. Esto ayuda a minimizar el uso de la red.

Por último, al tener conocimiento el framework de cada tarea desplegada, y que datos de entrada le fueron asignados, en caso de un falla temporal debido a problemas imprevistos, es posible desplagar la tarea nuevamente en un nodo diferente. De esta manera, Hadoop provee tolerancia a fallas.

Para introducir la terminología propia del entorno, se explica la secuencia de ejecución de un algoritmo MapReduce en Hadoop. Se definen los conceptos en la medida que se mencionan.

Cada ejecución de un algoritmo Hadoop es conocida como Job. Un Job de Hadoop tiene datos de entrada, normlamente enviados como archivo por parámetro al momento de ejecutar el proceso. Además debe tener una función map y puede tener función reduce definida por el desarrollador. El resultado del Job puede ser un archivo escrito en HDFS o impresa por salida estándar.

Un Job se divide en tres fases: Fase Map, que es donde se ejecutan todos los procesos Maps invocando la función map definida previamente. La fase Reduce es donde tiene lugar la ejecución de todos los Reduces haciendo uso de la función reduce y una fase intermedia conocida como Shuffle, donde todas las claves emitidas por todos los mappers son reunidas, agrupadas y ordenadas, para ser enviadas a la fase Reduce.

Cada proceso map o reduce que tiene lugar es conocido como Task, y es asignada a un worker dentro del cluster por el master de Hadoop. Cada task tiene datos de entrada con la forma clave/valor. Si la task falla, el entorno tiene la información para re-ejecutarla. Cada ejecución de una misma Task se denomina TaskAttempt.

La fase intermedia agrupa todas las claves de mismo valor que son emitidas por cada tarea Map, reuniendo las salidas de todos los workers en un mismo lugar. A continuación ordena las claves y en dicho orden son enviadas a los workers que procesaran las Tasks Reduce.

Como se establece anteriormente, el framework de procesamiento trabaja con una arquitectura master/worker. YARN es el servicio de procesamiento sobre el que se ejecuta MapReduce. El master de YARN es el servicio ResourceManager. Los workers ejecutan el servicio NodeManager. En un cluster Hadoop que ejecuta algoritmos de producción, es habitual que un nodo particular ejecute el servicio ResourceManager y el resto de los nodos ejecuten el servicio NodeManager.

Para cerrar, y debido al amplio conjunto de conceptos y nombres introducidos en la presente sección, se realiza un resumen de lo explicado.

\begin{itemize}
    \item MapReduce es un enfoque para desarrollar aplicaciones distribuidas y escalables.
    \item El programador provee al entorno una función Map y otra función Reduce, que reciben datos con la estructura clave/valor.
    \item La función Map se ejecuta de forma distribuida en todo el cluster y procesa todos los datos de entrada, que el framework se encarga de dividir en bloques que serán procesados de forma simultanea en los diferentes nodos workers.
    \item La función Reduce se ejecuta al término de todas las funciones Maps, y recibe la salida de las mismas agrupadas y ordenadas por clave.
    \item Hadoop realiza toda la ejecución haciendo uso del servicio YARN y el motor de procesamiento MapReduce implementado sobre dicho servicio.
    \item YARN tiene una arquitectura master/worker, siendo master el servicio ResourceManager y workers los nodos que corren NodeManager
\end{itemize}

\subsubsection{MapReduce en Detalle}\label{sssec:backgroundMapreduceDetalle}

La explicación previa del framework MapReduce es suficiente para comprender de forma sencilla el funcionamiento de una aplicación construida sobre Hadoop. Pero en el presente trabajo se ha utilizado de forma exhaustiva, lo que implica que no alcanza con desarrollar Map y Reduce para mostrar todo los algoritmos.

Como es esperable, hablar de 2 fases es una simplificación. Para realizar una tarea MapReduce el cluster ejecuta una serie de sub fases. El desarrollador puede optar por no intervenir en las mismas, y Hadoop tiene una política por default para actuar en dicho caso. En caso contrario, el desarrollador puede extender ciertas clases y definir un nuevo comportamiento, siguiendo la API que Hadoop define en su documentación oficial\footnote{\url{http://hadoop.apache.org/docs/stable/}}.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{img/DescripcionEjecucionHadoop.png}
		\caption{Ejecución de un Trabajo MapReduce~\cite{Dean2004}}
		\label{fig:DescripcionEjecucionHadoop}
	\end{center}
\end{figure}

Para entender mejor como funciona MapReduce, es necesario describir en forma detallada la ejecución de un Job~\ref{fig:DescripcionEjecucionHadoop}. De forma esquemática, un job MapReduce tiene las siguientes etapas definidas:

\begin{itemize}
    \item Fase Input
    \item Fase Map
    \item Fase Shuffle
    \item Fase Reduce
    \item Fase Output
\end{itemize}

Fase Input: Especifica el formato y estructura de la entrada para un Job MapReduce. Lo hace a través de la clase InputFormat (y extensiones de la misma). Entre sus responsabilidades está la de dividir los archivos de entrada en partes conocidas como Input Splits y asignarlas entre las diferentes tareas map que serán desplegadas a lo largo del cluster. Los input split son divisiones lógicas de los datos de entrada preparadas para ser procesadas por cada uno de los procesos Map. Por ejemplo, si se provee como entrada un archivo de texto, la clase InputFormat construye un Input Split por linea y crea un par clave-valor donde la clave es el numero de linea y el valor es el contenido de dicha linea.

Fase Map: Fase que procesa todos los Input Splits, clave por clave. En un entorno distribuido, la fase Input distribuyó los InputSplits a través de los nodos worker (en general teniendo en cuenta la localidad de datos a través de HDFS), y los procesos Map se ejecutan por cada InputSplit disponible. Cada una de estas ejecuciones genera un nuevo conjunto de datos en la forma \texttt{clave-valor}, y son almacenados de forma local, notificando al nodo master que se encuentra la salida disponible para la siguiente fase.

Fase Shuffle: Esta fase tiene 2 responsabilidades principales. Primero recorre el listado de claves generados por los Mappers y reúne aquellos que tengan la misma clave. La estructura de datos ahora se transforma de \texttt{clave-valor} a \texttt{clave-lista(valores)}. La otra responsabilidad que tiene asignada esta fase es la de ordenar todas las claves, de manera que la siguiente fase procese de forma ordenada las mismas. En esta fase es en donde se produce la mayor transferencia de datos a través de la red, ya que a la hora de reunir los pares \texttt{clave-valor}, es necesario reagruparlos físicamente para realizar las operaciones. Shuffle deja preparados todos los datos para que sean utilizados por la siguiente fase.

Fase Reduce: Fase que recibe los pares \texttt{clave-lista(valores)} construidos por el proceso Shuffle y realiza el procesamiento correspondiente. Esta fase agrupa, reúne y consolida la información antes de ejecutar la siguiente fase del proceso. La fase Reduce genera una salida con el formato \texttt{clave-valor}.

Fase Output: Esta fase funciona y se construye de manera similar a la fase de Input, pero si en dicha primer fase se define la manera en que los registros son leídos desde los archivos de entrada, esta fase especifica como son escritos los datos de salida. La abstracción que provee HDFS permite que en esta fase se trabaje a nivel de archivos y directorios, implementando toda la API de un sistema de archivos como resulta esperable\footnote{\url{https://hadoop.apache.org/docs/current/api/org/apache/hadoop/fs/FileSystem.html}}: Abrir archivos, escribir bytes o caracteres, entre otros ejemplos. La lógica de la sincronización distribuida es transparente para el desarrollador.

\subsubsection{HDFS}\label{sssec:hdfs}

Si bien MapReduce se puede usar como motor de procesamiento sin depender de un sistema de archivos distribuido, este se beneficia cuando se utiliza de manera integrada con el sistema de archivos distribuido que provee Hadoop. Su nombre es HDFS y es un acrónimo de Hadoop Distributed File System.

MapReduce escala muy bien cuando la cantidad de nodos del cluster crece. Puede utilizar miles de nodos de forma coordinada sin problemas~\cite{White2015}. Para que esta coordinación y utilización sea eficiente, es necesario contar con un sistema de archivos que se encargue de que los datos se encuentren distribuidos en el cluster antes de que sean procesados. En esta tarea HDFS hace su aporte.

Los sistemas de archivos distribuidos tienen como uno de sus objetivos de diseño generar un espacio de nombres abstrayendo la naturaleza de su implementación subyacente, que significa que en realidad se encuentra ejecutándose en mas de un nodo físico~\cite{Ghemawat2003}~\cite{Shvachko2010}.

HDFS provee un espacio de nombres similar al utilizado en los sistemas tipo UNIX, siendo la raíz un directorio / (caracter de barra o slash), y de ahí el resto de árbol de directorios se desprende según las necesidades y el uso del Sistema. Sin embargo, eso es una visión para los programas MapReduce y para los administradores. HDFS en realidad maneja un complejo esquema de distribución y réplica de datos. Mas alla de las similitudes de referencia con los sistemas de archivos ``UNIX-like'', no se provee una interfaz estándar para su acceso, sacrificando esto en favor de mejorar el rendimiento de las aplicaciones que lo utilizan~\cite{Shvachko2010}.

HDFS persigue el objetivo de tener alto rendimiento para un esquema de utilización, debido a que no esta diseñado para ser un sistema de archivos de propósito general, sino específicamente para trabajar con aplicaciones MapReduce y similares, las cuales procesan grandes conjuntos de datos. HDFS esta pensado para ser eficiente bajo las siguientes condiciones~\cite{White2015}:

\begin{itemize}
    \item Archivos muy grandes: Hadoop trabaja muy bien cuando debe almacenar archivos grandes. Es preferible pocos archivos muy grandes que una gran cantidad de pequeños archivos. Hadoop tiene esquemas de partición y replica de archivos. Puede dividir el archivo en muchas partes y rearmarlo en caso de necesitarlo. Al replicarlo, en caso de falla de uno o varios nodos, el archivo completo sigue estando disponible.
    \item El patrón de procesamiento con el que HDFS mejora su rendimiento es conocido como ``Write-Once;Read-Many''. Esto es, un conjunto de datos cuya cantidad de escrituras es pequeña comparada con la cantidad de lecturas al mismo conjunto. HDFS tiene alto ``throughput'' en la lectura de los datos secuenciales~\cite{Shvachko2010}. Este tipo de modelo es clásico en esquemas de procesamiento en lote o ``batch''.
    \item Una última característica es que funciona muy bien sobre hardware económico. No solo económico desde el precio, sino también desde que HDFS no requiere Hardware especializado o complejo, sino que hardware utilizado en equipos de usuario final puede utilizarse sin inconvenientes. Esto es así porque tanto Hadoop como HDFS tienen diversos mecanismos de recuperación ante errores, que permite continuar el procesamiento a pesar de que algún nodo (o conjunto de ellos) particular puede fallar.
\end{itemize}

La característica clave de HDFS esta en su posibilidad de particionar los datos, y replicar estas particiones. Ambas técnicas apuntan a tener disponibilidad y tolerancia a fallos. Todos los archivos subidos a Hadoop se particionan en bloques. Por defecto estos bloques son de 64Mb. Por ejemplo, si un cliente sube a HDFS un archivo de 256Mb, el mismo es almacenado físicamente en 4 bloques de 64Mb. Si el cluster dispone de 4 nodos workers, El servicio intenta que cada partición se almacene en cada nodo.

Los bloques creados por Hadoop son replicados. Replicar significa crear copias idénticas de los bloques y alojarlas físicamente en nodos workers diferentes. Si fuera posible, HDFS también intenta almacenarlo en diferentes racks dentro del mismo datacenter. HDFS permite que se le suministre la distribución del datacenter, de manera que pueda ser consciente de los racks disponibles. Esto es útil porque puede suceder que por motivos administrativos se pierda acceso a un rack de nodos completo. Si HDFS conoce la topología, puede ubicar los bloques de archivos en nodos de diferentes racks. Otra consecuencia es que además de minimizar la transferencia inter-nodo, también lo hace inter-rack, asumiendo que la conectividad intra-rack tiene una velocidad de transferencia mayor que la conectividad inter-rack.

Para tener una dimensión de la capacidad de HDFS, en 2009 la empresa Yahoo reportaba un uso del sistema de archivos distribuido que reunía las siguientes métricas~\cite{Shvachko20102}:

\begin{itemize}
	\item 14 Petabytes
	\item 4.000 Nodos
	\item 15.000 Clientes
	\item 60.000.000 Archivos
\end{itemize}

\section{Recuperación de Información}\label{sec:backgroundRecuperacionInformacion}

La recuperación de información (también conocida como \ir, por sus siglas en ingles) es una disciplina surgida de la necesidad de disponer del acceso a documentos digitales de naturaleza no estructurada.

Baeza-Yates~\cite{Baeza-Yates2011} plantea que la Recuperación de Información trata con la representación, almacenamiento, organización y acceso a ítems de información. El presente trabajo se involucra de forma activa con las áreas de representación, almacenamiento y organización. Los problemas asociados con el acceso quedan fuera del alcance del análisis.

La \ir{} ha tenido una evolución constante desde su surgimiento, y actualmente involucra campos tan diversos como procesamiento de lenguaje natural, estructuras de datos y algoritmos de compresión, por mencionar algunos ejemplos.

Desde un enfoque simplificado, se puede plantear que el proceso completo de recuperación de información consiste en las siguientes etapas:

\begin{enumerate}
  \item Definición y/o creación de la colección de documentos.
  \item Construcción de estructuras que soporten la recuperación.
  \item Resolución de consultas de usuarios utilizando las estructuras previamente construidas.
\end{enumerate}

Se define como colección $C$ al conjunto de documentos $d$ sobre los que un usuario tiene interés en realizar consultas $q$ y obtener un resultado. En \ir tradicional, la base de documentos es previamente conocida. Con el surgimiento de la web, la colección esta distribuida a lo largo de todo Internet, y es necesario una paso de construcción previo conocido como Crawling~\cite{Baeza-Yates2011}.

Una vez definida la colección $C$, Los sistemas de \ir{} proveen una interfaz para que los usuarios realicen consultas. Una consulta $q$ es una necesidad de información de un usuario expresada en algún tipo de lenguaje que pueda ser procesado por el motor de búsquedas.

Con una cantidad pequeña de documentos, se pueden utilizar mecanismos proporcionados por los sistemas operativos para resolver las consultas (Expresiones regulares o patrones de texto sobre la colección con comandos como ``grep'' o similares). Sin embargo, a partir de cierto volumen, se debe disponer de mecanismos mas eficientes, sobre todo métodos que no necesiten recorrer toda la colección cada vez que se desea realizar una consulta. Mas importante aun, se tiene que poder establecer un orden de relevancia a cada documento que coincida con una consulta $q$ proporcionada por el usuario. Es decir, algunos documentos son mas relevantes que otros para una consulta dada. Estos requisitos implican obtener estadísticas de la colección (Como el $TF$ y el $DF$ de un término, por ejemplo)~\cite{Manning2009}.

Empiezan a aparecer límites en la capacidad de las herramientas de procesamiento de texto convencionales para resolver una consulta de \ir{}, y esto sucede porque los usuarios de los sistemas de recuperación de información ($SRI$) tienen requisitos avanzados a la hora de construir sus consultas y simultáneamente exigen que las respuestas del sistema sean precisas en periodos de tiempos cada vez mas cortos.

Para satisfacer dichos requisitos aparecen estructuras de datos intermedias, que son construidas a partir de la colección pero permiten almacenar información adicional, además de soportar recorridos mas eficientes que hacerlo directamente sobre la colección. Estas estructuras se persisten en almacenamiento secundario y son conocidas de forma genérica como índices.

La literatura de \ir{} ofrece muchas propuestas sobre posibles índices, pero al día de hoy, el que mas popularidad y desarrollo tiene es el conocido como Índice Invertido~\cite{Witten1999}.

\subsection{Construcción de Índices}\label{ssec:backgroundContruccionIndices}

Un índice invertido ($II$) es una estructura de datos que se construye a partir de la colección $C$, y permite acelerar las búsquedas. Cuando $C$ es suficientemente grande, un índice mejora el rendimiento de la recuperación en relación a la búsqueda secuencial sobre dicha colección~\cite{Baeza-Yates2011}.

Un $II$ esta compuesto por 2 partes: El vocabulario $V$ y las listas de ocurrencias $p$. El vocabulario es la lista de todos los diferentes términos de $C$. Para cada término se construye una lista de los documentos o posiciones en los que aparece el mismo. Esta lista es la lista de ocurrencias o lista de postings, también referida como ``posting list''~\cite{Croft2010}.

En las implementaciones es común que ambas partes (vocabulario y posting list) estén separadas en archivos diferentes. En general el vocabulario tiene requisitos de espacio mucho menores que la posting list~\cite{Baeza-Yates2011}. En función de la cantidad de información a almacenar de cada término, el índice resultante puede ocupar del 10 al 100 por ciento, o incluso mas, que la colección original. Por otro lado, tener un índice implica a su vez contemplar la necesidad de actualizarlo. Dependiendo de la forma de implementación, esto puede ser mas o menos complejo~\cite{Frakes1992}.

Una decisión de diseño de los algoritmos de construcción de índices esta relacionada con definir qué recurso de hardware sera explotado. En general el compromiso se plantea entre memoria principal y almacenamiento secundario. Los algoritmos basados en memoria principal tienden a construir el índice mas rápido pero son limitados debido a la disponibilidad de memoria~\cite{Manning2009}. Por el contrario, el índice creado en almacenamiento secundario puede realizar todo el procesamiento incluso para grandes cantidades de datos pero tiende a tardar mas tiempo por las velocidades de acceso propias del dispositivo.

\subsubsection{Índice Básico}\label{sssc:CGIndiceBaseline}

Este tipo de índice es similar al que se encuentra descripto en la bibliografía sobre \ir{}~\cite{Baeza-Yates2011}~\cite{Manning2009}~\cite{Croft2010}. Contiene 2 tipos de registros. Uno es el registro de vocabulario, donde se establece cual es el término indexado y suelen almacenarse estadísticas globales de dicho término que ayudan a la recuperación (frecuencia del término en la colección y cantidad de documentos donde el término aparece por ejemplo). El otro es la ``posting list'', el listado de ocurrencias o apariciones del término por documento. Es un conjunto de elementos donde se identifican principalmente el documento donde el término aparece, y la frecuencia con la cual el mismo se repite dentro del documento en cuestión.

Almacenando la información anteriormente mencionada, un motor de búsqueda puede implementar sobre este tipo de índices técnicas de recuperación basadas en los modelos booleano, vectorial o probabilístico por ejemplo.

\subsubsection{Índice Block-Max}\label{sssc:CGIndiceBlockMax}

Los índices Block-Max~\cite{Ding2011} ($BM$) proponen una estructura auxiliar que permite al motor de búsqueda incorporar técnicas de terminación temprana o ``early-terminaton'' para resolución de consultas en índices basados en el enfoque WAND~\cite{Broder2003}. Las posting lists son divididas en bloques de tamaño fijo. Cada bloque guarda información sobre el mayor ``impact score'' (mayor frecuencia) del bloque en una cabecera de bloque. La unidad para compresión se puede situar a nivel de cada bloque en vez de la posting list completa. A esto además se agrega la ventaja de que no se necesita descomprimir cada uno cuando se realiza la recuperación, sino que la misma se puede realizar evaluando el impact score del bloque, a partir de la cual se puede descartarlo completamente o determinar que contiene postings de interés.

En lo que respecta a la estructura conceptual de un índice $BM$ se dispone de 2 estructuras diferentes: vocabulario y posting lists. Esta característica es coincidente con la mencionada para el índice básico (Sección~\ref{sssc:CGIndiceBaseline}). Solo que en el caso de cada posting list, se almacena información adicional como cabecera de cada bloque para poder tomar decisiones sin la necesidad de descomprimirlo.

\subsection{Construcción Distribuida de Índices}\label{ssec:backgroundConstruccionDistribuidaIndices}

El enfoque de construcción de índices invertidos para \ir{} en un contexto distribuido es un tema ampliamente tratado en la literatura~\cite{Badue2001}~\cite{Ribeiro19982}. En general se asume que el índice es construido en un cluster de equipos que trabajan de manera autónoma y coordinada para lograr su objetivo. Una opción para este tipo de clusters es que, construyéndose a partir de equipos económicos y mediante la configuración y algoritmos adecuados, pueden alcanzar prestaciones equivalentes a una supercomputadora~\cite{Ribeiro-Neto1998}.

El primer enfoque posible es el de un índice que sea construido en memoria principal de los nodos. Esto implica que el tamaño del índice resultante es menor que la memoria sumada de todos los dispositivos. Para lograr este objetivo los nodos deben contener la colección distribuida de forma previa a la ejecución del algoritmo. La clave en este esquema es utilizar lectura desde almacenamiento secundario al principio del algoritmo, y escritura al final del proceso. Luego, solo se utiliza memoria principal y mensajes a través de la red. La compresión de datos es utilizada también en este contexto para optimizar el almacenamiento~\cite{Ribeiro-Neto1998}.

En determinado momento del crecimiento de una colección el índice completo no pueda ser mantenido ni construido completamente en memoria principal. Enfoques diversos son propuestos para alcanzar un algoritmo que puede trabajar de forma distribuida con este contexto. La clave en estos enfoques se trataba de generar estructuras de datos que puedan distribuirse de forma parcial a través de la red, y decidiendo si es conveniente usar almacenamiento secundario o red según el caso, para minimizar el retardo de escrituras parciales~\cite{Ribeiro-Neto1999}.

También esta problemática es abordada desde la perspectiva de los datos masivos utilizando algoritmos MapReduce. Con la propuesta original de MapReduce, una de las implementaciones propuestas es la de un algoritmo para construcción de índices invertidos. Dicha propuesta utiliza el motor de procesamiento presentado y simplifica la tarea de crear índices. Es importante destacar que al usar MapReduce, se tiene distribuida previamente la colección debido al Sistema de archivos distribuido subyacente, y que MapReduce se encarga de la distribución de procesos y procesamiento local. El algoritmo se simplifica a: I) Crear una función map que escanee los documentos locales, y emita un par \texttt{<término,id documento>}. II) Una función reduce que recibe \texttt{<término, list(id documento)>}, realice las operaciones de suma correspondientes y grabe a disco~\cite{Dean2004}.

Posteriormente se realizan comparaciones de diferentes algoritmos para indexación con otros esquemas mas complejos. El algoritmo original~\cite{Dean2004} hace un uso intensivo de la red de forma innecesaria. Es posible mejorar el Map agregando procesamiento parcial del documento, como se propone en el algoritmo de Nutch~\cite{Mccreadie2009}. La estrategia mas completa dentro de estas propuestas es crear de forma local las posting lists por término, y el objetivo del proceso reduce es realizar un merge de dichas listas.

Lin~\cite{Lin2010} utiliza características avanzadas de Hadoop para plantear un algoritmo ligeramente diferente. Teniendo en cuenta que MapReduce realiza una operación de ordenamiento en la fase intermedia de forma nativa a partir de las claves, plantea el uso de claves compuestas, donde el motor puede ordenar dichas claves (el programador debe indicar a Hadoop como se ordena dicho tipo de dato no nativo).

\section{Compresión de Datos}\label{sec:CompresionDatos}

En Recuperación de Información, una de las áreas clave para mejorar el rendimiento de los motores de búsqueda es la compresión de los índices (tanto en su construcción como para la recuperación posterior). El proceso de compresión mejora el rendimiento general de las aplicaciones que hacen uso de dichos índices~\cite{Buttcher2007}. Diversos estudios muestran que la complejidad de estas estructuras requieren que diferentes partes de lo mismos sean comprimidas utilizando estrategias distintas~\cite{Catena2014}. Una estrategia de compresión única no permite lograr el objetivo de la forma más eficiente.

La compresión de índices tiene un alto impacto en el rendimiento a la hora de su construcción. Un método adecuado puede lograr una reducción significativa de los datos a ser escritos a disco. Por otro lado, el tiempo que agrega el proceso de compresión puede verse compensado por el ahorro de tiempo a la hora de escribir menor cantidad de datos en almacenamiento secundario.

Sin embargo, los métodos de compresión de datos deben ser evaluados teniendo en cuenta los procesos de velocidad de compresión y de descompresión del mismo y su tasa de compresión. La velocidad de descompresión es importante debido a que es un proceso que se realiza al momento de resolución de cada consulta realizada por los usuarios al $SRI$.

PForDelta y Simple16 son los 2 algoritmos que se utilizan para la compresión de datos. Se describen a continuación las características principales de cada uno. Se dejan notas acerca del algoritmo Simple9 para comprender mejor su extensión Simple16.

\textbf{PForDelta}: Frame-of-reference (FOR) y sus derivados (PFOR, FastPFOR, PForDelta), son técnicas de compresión de enteros que separan la lista de números en bloques de tamaño fijo. Estos bloques son computados con sus saltos\footnote{Para entender el funcionamiento de los algoritmos de compresión de números enteros, primero debe comprenderse que significa almacenar una secuencia de enteros en forma de saltos (técnica conocida como d-gaps o delta-gaps~\cite{Catena2014}~\cite{Anh2005}). El concepto de delta-gaps plantea que dada una lista de enteros ordenada de forma ascendente, se puede almacenar el primer valor de la lista y luego la diferencia a los sucesivos valores en sus posiciones correspondientes. Una vez que estas diferencias o saltos son computadas, se obtiene una nueva lista donde los valores a almacenar necesitan mucha menor cantidad de bits para ser almacenados. Dada una lista de 10 enteros: \texttt{< 15, 18, 22, 34, 35, 36, 39, 42, 45, 47 >}, la representación en d-gaps de la misma lista es la siguiente: \texttt{< 15, 3, 4, 12, 1, 1, 3, 3, 3, 2 >}} a partir del mayor y menor valor $m$ del bloque. El valor $m$ es almacenado en binario y los restantes valores del bloque son almacenados como diferencia respecto a $m$ utilizando una cantidad de bits menor a la necesaria en caso de que se almacenen como números enteros por separado. Las alternativas derivadas están relacionadas con la mejora del manejo de excepciones que surgen al aplicar el criterio explicado de manera mas eficiente. Resultados experimentales muestran que PFOR en general tiene mejor rendimiento en la recuperación para resolución de consultas cuando se utiliza en bloques de identificadores de documentos~\cite{Catena2014}.

\textbf{Simple9}: Este algoritmo se enfoca en seleccionar un tamaño de palabra fijo (por ejemplo 32 bits). Entonces, dado una secuencia de números enteros, se define cual es la mínima cantidad de bits que necesita para representarlos~\cite{Anh2005}. Definido esto, puede establecer cuantos enteros pueden representarse en 28 bits (4 quedan como cabecera). Por ejemplo, si se tienen 28 números 1 o 2, se pueden representar cada uno en un bit, y por lo tanto se almacenan todos en los 28 bits disponibles. Combinando este tamaño fijo se obtienen diferentes cantidades de enteros a almacenarse. Por ejemplo, si los enteros se representan en 4 bits, pueden almacenarse 7 enteros. Algunas combinaciones pueden dejar bits desperdiciados. Estas combinaciones son 9 en total y se llaman selectores. Los 4 bits de cabecera indican que selector se utiliza.

\textbf{Simple16}: Simple9 almacena en los 4 bits de cabecera el valor de cual de los 9 selectores fue utilizado para esa palabra. Resulta claro que con 4 bits pueden representarse 7 selectores mas, y eso es lo que busca hacer Simple16. Se basa en relajar la restricción indica que todos los enteros se almacenen en una cantidad fija de bits. Por ejemplo, un selector nuevo define que se representan 3 enteros en 5 bits y 2 en 6 bits. Las combinaciones se eligen de forma tal que no se necesite utilizar padding. Estas técnicas de codificación son adecuadas para cantidad de enteros que son considerados bajos. Al ser esta característica típica de las frecuencias (muchos términos tienen poca frecuencia), es uno de los métodos de compresión mas razonables y resultados experimentales muestran que estos algoritmos ofrecen una tasa de compresión razonable y logra un buen rendimiento en la velocidad de descompresión~\cite{Catena2014}.